﻿ 142,2 triệu người thiệt_mạng - kinh_tế thế_giới tổn_thất 4.400 tỷ USD
Theo báo_cáo Các hậu_quả kinh_tế vĩ_mô toàn_cầu từ đại_dịch cúm_gia_cầm của Viện_Lowy thuộc Đại_học Quốc_gia Úc do giáo_sư Warwick_Mc Kibbin và tiến_sĩ Alexandra_Sidorenko thực_hiện thì_có nhiều kịch_bản của dịch cúm_gia_cầm .
Trường_hợp nhẹ , đại_dịch lần này sẽ tương_tự dịch cúm Hồng_Kông năm 1968-1969 . Trường_hợp trung_bình , tương_tự dịch cúm châu Á năm 1957 . Trường_hợp trầm_trọng , tương_tự dịch cúm Tây_Ban_Nha năm 1918-1919 với 1 tỷ người nhiễm_bệnh và 500 triệu người thiệt_mạng . Trường_hợp tồi_tệ nhất , dịch cúm sẽ nghiêm_trọng hơn cả dịch cúm Tây_Ban_Nha .
Trong trường_hợp này , trên toàn thế_giới sẽ có 142,2 triệu người thiệt_mạng và nền kinh_tế thế_giới sẽ tổn_thất 4.400 tỷ USD , tương_đương với tổng_sản_phẩm_quốc_gia hằng năm của Nhật .
Các nền kinh_tế Đông Á sẽ bị ảnh_hưởng nhiều hơn Mỹ hay châu Âu và trong trường_hợp tồi_tệ nhất kinh_tế các nước và khu_vực đang phát_triển sẽ suy_giảm hơn 50% . Trong trường_hợp tồi_tệ nhất , kinh_tế Hồng_Kông sẽ suy_giảm hơn 53% .
Báo_cáo cho_biết , khó_khăn lớn nhất trong việc phát_triển vắc xin chống cúm_gia_cầm là virus này biến_đổi gien liên_tục . Hiện đã có ít_nhất 4 chủng virus H5N1 có khả_năng gây tử_vong . Ngoài_ra , châu Á được xác_định là nguồn gây ra các đại_dịch khả_dĩ trong tương_lai vì mật_độ dân_số đông và tập_quán chăn_nuôi lạc_hậu , chẳng_hạn như heo được nuôi cạnh nguồn nước .
Trong khi các loài chim sống trong môi_trường nước được biết đến như_là nguồn mang cúm_gia_cầm ; heo có_thể là nguồn mang bệnh cho các loại virus cúm_gia_cầm và cúm người mà có_thể cơ_thể người không chống lại được .
Báo_cáo đưa ra kết_luận thế_giới nên đầu_tư các nguồn_lực lớn nhất vào việc ngăn_chặn sự bùng_phát của đại_dịch cúm_gia_cầm . Hiện_nay , Mỹ , các nước EU , Trung_Quốc và Nhật_Bản đã cam_kết đóng_góp tài_chính và nhân_lực để chiến_đấu chống dịch cúm_gia_cầm .
Hải_Nguyên ( Theo CNN , Reuters )
